收緊監控 中國大陸擴大採集民眾DNA

收緊監控 中國大陸擴大採集DNA

發稿：2017/05/17 12:01

更新：2017/05/17 12:01

（中央社台北17日電）人權組織「人權觀察」指出，中國大陸公安機關正在收集民眾DNA，建立全國性可查詢數據庫，這項行動缺乏監督、透明和隱私保障，「無疑是一場完美的侵權風暴」。

人權觀察（Human Rights Watch）15日發表報告指出，中國大陸許多地區公安人員正在強迫一般人抽血提取去氧核醣核酸（DNA），至於移民工、異議人士、維吾爾族穆斯林早已經是中國大陸政府鎖定監控的各種弱勢族群。

據了解，中國大陸公安部從2000年代初期就開始建立名為「法庭科學DNA數據庫系統」，到2015年下半年已經收集4400萬件未分類數據記錄，號稱是全世界最大的DNA數據庫。

人權觀察中國部主任李察遜（Sophie Richardson）表示，中國公安機構利用手中大權廣泛收集DNA，卻缺乏有效的隱私保障和獨立司法系統，「無疑是一場完美的侵權風暴」。

報告指出，許多曾遭公安採集DNA的中國大陸民眾將經驗詳細發表在社群網站上。他們描述官員到住家、學校或工作場所進行採樣，卻沒有人提到這些官員曾經出示搜索令或是事先通知來訪。

有些人則是在向公安機關申辦證件時被要求提供DNA樣本，也有人是在路上臨檢時被強迫採集。

擁有1000萬維吾爾族穆斯林的新疆，早在去年就已經被要求所有護照申請人必須提供DNA樣本才能辦理。

2016年9月，新疆自治區公安廳也發布2項招標案，以高達人民幣8000萬元的金額，採購12台DNA定序儀、30台聚合酶連鎖反應（PCR）儀與1000套基因分型試劑。這顯示新疆公安廳企圖建造大規模基礎設施，對大量資料歸檔。
1060517